%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}

\begin{document}


\section{Situation exponentielle}
\label{sec:sitexpo}
\begin{exercice}
  Selon une analyse de
  \href{http://www.canalys.com/static/press_release/2013/canalys-press-release-160713-over-5-million-smart-watches-ship-2014_0.pdf}{canalys}
  les ventes de montres intelligentes (connectées à un téléphone)
  devraient décupler en 2014. Canalys estime que 500\,000 montres
  intelligentes ont été vendues en 2013.


  \begin{enumerate}
  \item À partir des données précédentes et en supposant que la
    croissance des ventes est exponentielle, quel sera le pourcentage
    moyen d'augmentation mensuelle des ventes de montres intelligentes
    en 2014?
  \item Toujours à partir des données précédentes estimer le nombre de
    montres intelligentes qui seront vendues entre janvier et août 2014.
  \end{enumerate}
  
\begin{sol}

 \begin{enumerate}
  \item Les ventes sont multipliées par 10 en 12 mois donc par $ 10^{ \frac{1}{12}}$ en un mois soit un pourcentage d'augmentation de 21,2. \\
   \item $500\,000 \times \left(10^{ \frac{1}{12}}\right)^{8}\ $ soit 2 320 795 montres.
 \end{enumerate}
\end{sol}










\end{exercice}
\begin{exercice}
  On introduit 10 bactéries dans un milieu de culture à 8~h. On sait
  que toutes les 4 heures, il y en a 50 fois plus. Combien y en aura-t-il à 19~h?
  \begin{sol}
    
    \begin{equation*}
    10\times 50^{\frac{19-8}{4}}\simeq 470\,075
  \end{equation*}

  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  En 2009, la quantité d'électricité fournie par l'ensemble du parc
  éolien français était de 4\,492 mégawatts (MW). En 2011, elle était
  de 7\,131 MW. En supposant le taux d'évolution annuel constant, quelle sera la quantité d'électricité fournie en 2016?
  
\begin{sol}
    Le taux d'évolution pour 2 ans correspond au coefficient multiplicateur 
      $ \frac{7\,131}{4\,492} $.
       Pour un an , il est de $ \left(\frac{7\,131}{4\,492}\right)^{ \frac{1}{2}}$.
    La quantité d'électricité fournie en 2016 sera :
            \begin{equation*}
             4\,492\times \left(\frac{7\,131}{4\,492}\right) ^{\frac{2016-2009}{2}}\simeq 22\,643 MW.
      \end{equation*}
  \end{sol}
  \end{exercice}

\begin{exercice}
  Le tableau ci-dessous donne l'évolution du tarif réglementé du gaz
  sur la période 2005-2012:

  \begin{tabular}[h]{|*{5}{c|}}
\hline
    Nov 2005 &	Mai 2006 &	Janv 2008 &	Avril 2008 &	Août    2008  \\\hline
+13,7\% &	+5,8\%& 	+4\% &	+5,5\%& 	+5\%\\\hline\hline
	Avril 2009 &	Avril 2010 &	Juil 2010 &	Avril 2011& 	Janv 2012\\\hline
	-11,3\%& 	+9,7\% &	+4,7\% &	+5,2\% &	+4,4\%\\\hline
  \end{tabular}


\begin{enumerate}
\item Quel est le pourcentage moyen d'évolution annuelle du tarif réglementé du gaz?
\item Actuellement ce tarif est de 7,95 centimes d'euro par kWh  , si
  l'évolution se poursuit quel sera le tarif en 2014?
\end{enumerate}


\begin{sol}
   \begin{enumerate}
  \item On traduit les variations à l'aide de coefficients
    multiplicateurs pour obtenir le coefficient multiplicateur associé
    à la période 2005-2012.

    \begin{equation*}
      1,137\times 1,058\times 1,04 \times 1,055 \times 1,05 \times
      0,887\times 1,097\times 1,047\times 1,052\times1,044\simeq 1,5506
    \end{equation*}

Soit une augmentation annuelle moyenne de 6,4\% ($1,5506^{\frac{1}{7}}\simeq 1,064$).
\item Si l'évolution se poursuit le tarif en 2014 sera de $7,95\times 1,064^2\simeq 9$  centimes d'euro par kWh.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
On dépose un morceau de viande sur un comptoir l'été à 14~h~00; la
température avoisine 35°. Ce morceau de viande contient 100 bactéries,
et dans ces conditions, le nombre de bactéries double toutes les 15~minutes. On estime qu'à partir de 150\,000 bactéries présentes dans un
aliment, celui-ci est impropre à la consommation pour l'homme. Pourra-t-on manger sans risque cette viande à 16h40?

\begin{sol}
Le nombre de bactéries est multiplié par 2 toutes les 15 minutes donc par $ 2^{ \frac{1}{15}}$ à chaque minute.\\
Dans 160 minutes, le nombre de bactéries sera : $100 \times      \left(2^{ \frac{1}{15}}     \right)^{ 160}\ $ soit 162 549.

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
 Un litre d'eau s'évapore en perdant toutes les 45 minutes 1 \% de son volume. \\
 Quel volume d'eau restera-t-il au bout de 5 heures et 30 minutes ?   
\begin{sol}
Toutes les 45 minutes, le volume est multiplié par 0,99. En une minute, il est multiplié par  $ 0,99^{ \frac{1}{45}}$.\\
Il restera au bout de 330 minutes : $1 \times      \left(0,99^{ \frac{1}{45}}     \right)^{ 330}\ $ soit 0,929 litre.

\end{sol}  
 
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Un récipient renferme un nombre de bactéries qui croît de manière exponentielle. On constate que la population passe de 800 à 2 300 individus en 6 jours.\\
 Quel est le pourcentage d'augmentation par jour ? 

\begin{sol}
     $ \left(\frac{2\,300}{800}\right)^{ \frac{1}{6}}\simeq 1,192$ soit 19,2 \% d'augmentation par jour.
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Une banque vante l'un de ses produits financiers, en affirmant à son client que son capital va doubler d'ici 15 ans.\\
\begin{enumerate}
\item Quel taux d'intérêt annuel équivaut à cette offre ?
\item Si l'on place la somme de 1~000€ dans ces conditions, quelle somme aura-t-on acquis au bout de 10 ans ?
\end{enumerate}

\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item Le coefficient multiplicateur annuel équivalent est $2^{\frac{1}{15}}$ soit environ 1,0473.\\
Le taux annuel équivalent est donc de 4,73\%.
\item La somme acquise au bout de 10 ans est $1~000\times \left( 2^{\frac{1}{15}}\right) ^{10}=1~000\times 2^{\frac{2}{3}}$ soit environ 1~587€.
\end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
On dénombre 1,26 milliard d'habitants en Inde en 2015, contre 439 millions en 1961.\\
En supposant que cette évolution se poursuit au même rythme, l'Inde comptera-t-elle plus ou moins d'1,5 milliard d'habitants en 2025 ?
\begin{sol}
Le coefficient multiplicateur annuel équivalent sur la période étudiée de 54 ans est $\left( \frac{1~260}{439} \right)^{\frac{1}{54}} $.\\
Le nombre d'habitants en 2025 est alors $1~260 \times \left( \frac{1~260}{439} \right)^{\frac{10}{54}}\approx 1~532 $.\\
Il y aura donc plus d'1,5 milliards d'habitants en Inde si la croissance se poursuit au même rythme.
\end{sol}

\end{exercice}


\end{document}
